\documentclass[10pt, letterpaper]{article}

\usepackage{../../../../template/template}

\setDocTitle{Verbale interno 29/12/2025}
\setDocVersion{0.1.0}
\setDocData{29/12/2025}
\setDocIndex{vi\_2025\_12\_29}
\setDocState{0}
\setDocRecipient{1}

\begin{document}

\makeTitlePage

\newpage

\addChangelog{\docVersion}{\docData}{L. Granziero}{\noOne}{\noOne}{\firstDraft}
\makeChangelog

\newpage

\tableofcontents

\newpage

% -------------------------------------------------
% Informazioni riunione
% -------------------------------------------------
\makeMeetingInfoTable{29/12/2025}{13:20}{14:00}{via Discord}

\addParticipant{Valeria}{Baleanu}{Amministratore}{P}
\addParticipant{Leonardo}{Pellizzon}{Programmatore}{P}
\addParticipant{Luca}{Granziero}{Responsabile}{P}
\addParticipant{Francesco}{Pasqual}{Programmatore}{P}
\addParticipant{Giuseppe}{De Fina}{Verificatore}{P}
\addParticipant{Christian}{Libralato}{Programmatore}{P}
\addParticipant{Filippo}{Venzo}{Verificatore}{P}
\makeMeetingParticipantsTable


\addPrecedentTodo{vi\_2025\_12\_15.a2}{\#34}{G. de Fina}{27/12/2025}
\addPrecedentTodo{vi\_2025\_12\_15.a4}{\#36}{F. Venzo, L. Granziero}{29/12/2025}
\addPrecedentTodo{vi\_2025\_12\_15.a6}{\#38}{C. Libralato}{23/12/2025}
\addPrecedentTodo{vi\_2025\_12\_15.a7}{\#39}{C. Libralato}{23/12/2025}
\makePrecedentTodoTable









% -------------------------------------------------
% Ordine del giorno
% -------------------------------------------------
\section{Ordine del giorno}
\begin{itemize}
    \item definizione e selezione delle metriche di qualità;
    \item metriche di processo, sviluppo, documentazione e prodotto;
    \item automazione del calcolo delle metriche;
    \item gestione Gantt e monitoraggio attività;
    \item organizzazione ruoli per il prossimo sprint$_G$;
    \item gestione repository Git$_G$;
    \item requisiti e use case$_G$;
    \item comunicazioni esterne e scadenze.
\end{itemize}

% -------------------------------------------------
% Approfondimento
% -------------------------------------------------
\section{Approfondimento}

\subsection*{Metriche di processo e fornitura}
Valeria presenta le metriche di processo per la fornitura: \textit{planned value}, \textit{earned value},
\textit{actual cost}, \textit{Cost Performance Index (CPI)} e \textit{Schedule Performance Index (SPI)}.
Viene confermata l’importanza di tali metriche per il monitoraggio di tempi e costi; alcune metriche
ridondanti, come le variance, vengono escluse.

\subsection*{Metriche per lo sviluppo}
Vengono illustrate le metriche \textit{requirements stability index}, \textit{RCV} e \textit{PAR},
ritenute utili per valutare stabilità dei requisiti e avanzamento delle attività.  
Il gruppo concorda nel mantenerle.

\subsection*{Metriche per la documentazione}
Si discute l’utilità di metriche quali indice di Gulpiz, densità degli errori ortografici e indice di frammentazione.
Emergono dubbi sulla misurabilità e sull’effettiva utilità di alcune metriche.
Si decide di eliminare l’indice di Gulpiz e la densità dei commenti nel codice, mantenendo almeno una
metrica per categoria.

\subsection*{Metriche di qualità di prodotto}
Vengono analizzate metriche relative ai requisiti, al \textit{code coverage} e alla manutenibilità.
Si conferma il mantenimento della complessità ciclomatica e l’eliminazione della densità dei commenti.
Resta aperta la valutazione sulla metrica di facilità di apprendimento.

\subsection*{Automazione e strumenti}
Il gruppo concorda sulla necessità di automatizzare il più possibile il calcolo delle metriche.
Viene confermato l’utilizzo di Excel per la creazione dei grafici e di strumenti online per alcune
metriche di documentazione.

\subsection*{Gestione Gantt}
GDF illustra diverse opzioni per la gestione del Gantt: screenshot da GitHub, pacchetti \LaTeX{}$_G$ o Excel.
Si preferisce una visualizzazione ad alto livello, valutando l’uso delle milestone$_G$ GitHub.

\subsection*{Organizzazione ruoli e sprint}
Per il prossimo sprint viene confermata una composizione di tre programmatori e due verificatori,
con possibilità di flessibilità sui ruoli in base alle necessità.

\subsection*{Gestione repository Git} (TOGLIERE?)
Viene chiarito che il merge$_G$ sposta tutti i commit$_G$ del branch$_G$.
Si conferma di non caricare la cartella \texttt{node\_modules} nel repository e di gestirla tramite
\texttt{.gitignore}.

\subsection*{Requisiti e use case}
Viene confermata la suddivisione dettagliata dei requisiti, motivata dalla presenza di diverse precondizioni.
LeoPelli proseguirà con la stesura degli use case.

\subsection*{Comunicazioni esterne}
Viene fatta presente la creazione del diario di bordo entro la data stabilita dal prof. Vardanega con i vari progressi e dubbi emersi.

% -------------------------------------------------
% Decisioni
% -------------------------------------------------
\addDecision{Mantenere le metriche principali di processo e fornitura}
\addDecision{Eliminare indice di Gulpiz e densità commenti nel codice}
\addDecision{Utilizzare Excel per i grafici delle metriche}
\addDecision{Non caricare la cartella node\_modules su Git TOGLIERE?}
\addDecision{Assegnare tre programmatori e due verificatori per il prossimo sprint}
\addDecision{Utilizzare milestone GitHub per il Gantt}
\makeDecisionTable

% -------------------------------------------------
% Azioni
% -------------------------------------------------

\addTodo{\#33}{Terminazione AdR}{L. Pellizzon}{30/12/2025}
\addTodo{\#35}{Prima stesura PqQ}{G. de Fina}{30/12/2025}
\addTodo{\#37}{Definizione Gantt}{C. Libralato}{ND}
\addTodo{\#55}{Aggiungere "derivable" al Glossario}{L. Granziero}{3/01/2026}
\addTodo{\#56}{Scrittura verbale interno}{L. Granziero}{3/01/2026}
\makeTodoTable

\end{document}
