
%============================
% Verbale riunione – Pianificazione RTB
%============================
\documentclass[10pt, letterpaper]{article}
\usepackage{../../../../template/template}

% ------------------------
% Impostazioni documento
% ------------------------

\setDocTitle{Verbale esterno 07/01/2026}
\setDocVersion{1.0.0}
\setDocData{26/01/2026}
\setDocIndex{ve\_2026\_01\_07}
\setDocState{2} % 0=Da verificare
\setDocRecipient{2} % solo interni
\begin{document}

\makeTitlePage

\newpage 
\addChangelog{1.0.0}{26/01/2026}{\noOne}{\noOne}{V. Baleanu, M. Sciacco}{Approvazione interna ed esterna del documento}
\addChangelog{0.1.1}{13/01/2026}{L. Granziero}{F. Venzo}{\noOne}{Correzione errori}
\addChangelog{0.1.0}{11/01/2026}{L. Granziero}{F. Venzo}{\noOne}{\firstDraft}
\makeChangelog


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\makeMeetingInfoTable{07/01/2026}{16:10}{17:30}{via \textit{Microsoft Teams$_G$}}
% ------------------------
% Partecipanti
% ------------------------
\addParticipant{Luca}{Granziero}{Responsabile}{P}
\addParticipant{Leonardo}{Pellizzon}{Programmatore}{P}
\addParticipant{Filippo}{Venzo}{Verificatore}{P}
\addParticipant{Christian}{Libralato}{Programmatore}{P}
\addParticipant{Giuseppe}{De Fina}{Verificatore}{P}
\addParticipant{Valeria}{Baleanu}{Amministratore}{P}
\addParticipant{Francesco}{Pasqual}{Programmatore}{P}
\makeMeetingParticipantsTable



\addPrecedentTodo{vi\_2025\_12\_23.a2}{-}{\teamName}{29/12/2025}

\makePrecedentTodoTable


\section{Ordine del giorno}
\begin{itemize}
  \item Pianificazione revisioni RTB;
  \item Stato avanzamento Sprint$_G$ 5;
  \item Implementazione e requisiti minimi del PoC$_G$;
  \item Q\&A tecnico e architetturale.
\end{itemize}

\section{Approfondimento}
\subsection{Pianificazione revisioni RTB}
È stata discussa la pianificazione di alcune revisioni del PoC con la proponente in vista della RTB, tenendo conto degli impegni accademici del team e delle disponibilità dei docenti Cardin e Vardanega. È stato concordato lo svolgimento di una prima revisione tecnica e una successiva assieme al team marketing Vimar.

\subsection{Stato avanzamento Sprint 5}
Il responsabile ha presentato lo stato di avanzamento dello Sprint 5, illustrando la suddivisione dei ruoli, le attività completate e quelle in corso. È stato evidenziato l’avvio dell’implementazione del PoC, con particolare attenzione alla necessità di adattare soluzioni esistenti e di concentrarsi sulle funzionalità chiave.

\subsection{Implementazione e requisiti minimi del PoC}
Viene illustrata l’architettura del server del PoC, basata su un approccio ispirato all’architettura esagonale, ricevendo suggerimenti per migliorare la separazione tra porte e adapter e per mantenere distinta la logica di business.

\subsection{Q\&A tecnico e architetturale}
Sono stati infine chiariti diversi dubbi tecnici riguardanti metriche di qualità, utilizzo di Prisma ORM$_G$, requisiti minimi del PoC e uso del logo Vimar.



% ------------------------
% Decisioni
% ------------------------
\addDecision{La revisione tecnica interna per la RTB verrà pianificata indicativamente nella settimana 19--23 gennaio}

\addDecision{Il PoC dovrà includere almeno la gestione dell’impianto e un’utenza base; la gestione degli allarmi e i grafici analitici saranno implementati a livello di prototipo.}
\addDecision{È consentito l’utilizzo dell’ORM Prisma, a condizione che la scelta sia motivata e coerente con i requisiti accademici e infrastrutturali.}
\addDecision{È consentito esclusivamente l’utilizzo del logo Vimar fornito nel capitolato, con esclusione del logo ufficiale aziendale.}
\makeDecisionTable

\addTodo{\noOne}{Definire la data dell’incontro di revisione tecnica interna (settimana 19--23 gennaio).}{\teamName}{12/01/2026}

\addTodo{\noOne}{Raffinare l’architettura esagonale, con particolare attenzione alla separazione tra porte e adapter.}{\teamName}{22/01/2026}

\addTodo{\noOne}{Revisionare e sistemare i file Dockerfile e docker-compose.}{\teamName}{22/01/2026}
\addTodo{\noOne}{Chiarire col prof. Vardanega la possibilità di inserimento di un secondo amministratore per fronteggiare il pesante carico di lavoro presente.}{\teamName}{08/01/2026}
\makeTodoTable


\end{document}

